\section{Contenidos del curso}

\begin{enumerate}

  \item \textbf{Fundamentos de la programación}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:1.1} Concepto de programación y algoritmo.
    \item \label{itm:1.2} Lenguajes de programación y paradigmas.
    \item \label{itm:1.3} Ciclo de desarrollo de un programa: análisis, diseño, implementación y prueba.
    \item \label{itm:1.4} Construcción y ejecución de programas.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Variables, tipos de datos y operadores}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:2.1} Variables, constantes y estado en memoria.
    \item \label{itm:2.2} Tipos de datos básicos.
    \item \label{itm:2.3} Asignación, conversión de tipos y entrada de datos.
    \item \label{itm:2.4} Operadores aritméticos, relacionales y lógicos.
    \item \label{itm:2.5} Precedencia y evaluación de expresiones.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Entrada, salida y validación de datos}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:3.1} Entrada interactiva y salida estándar.
    \item \label{itm:3.2} Verificación y validación de datos.
    \item \label{itm:3.3} Manejo básico de errores y excepciones.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Estructuras de control condicionales}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:4.1} Secuencia de instrucciones y bloques de código.
    \item \label{itm:4.2} Evaluación de condiciones lógicas.
    \item \label{itm:4.3} Estructura \texttt{if}.
    \item \label{itm:4.4} Estructura \texttt{if--else}.
    \item \label{itm:4.5} Estructura \texttt{if--elif--else}.
    \item \label{itm:4.6} Condicionales anidados.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Strings}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:5.1} Concepto y representación de cadenas.
    \item \label{itm:5.2} Operaciones básicas: concatenación, longitud y acceso.
    \item \label{itm:5.3} Métodos comunes de procesamiento de cadenas.
    \item \label{itm:5.4} Recorrido y análisis de cadenas.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Colecciones lineales de datos}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:6.1} Listas: concepto, declaración e inicialización.
    \item \label{itm:6.2} Acceso, recorrido y modificación de elementos.
    \item \label{itm:6.3} Operaciones comunes: búsqueda, suma, promedio, mínimo y máximo.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Estructuras de control iterativas}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:7.1} Repetición controlada por contador: Ciclo \texttt{for}.
    \item \label{itm:7.2} Repetición controlada por condición: Ciclo \texttt{while}.
    \item \label{itm:7.3} Instrucciones de control de ciclo: \texttt{break}, \texttt{continue}.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Funciones y modularidad}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:8.1} Definición y uso de funciones.
    \item \label{itm:8.2} Parámetros, retorno y alcance de variables.
    \item \label{itm:8.3} Descomposición de problemas y reutilización de código.
    \item \label{itm:8.4} Introducción a la recursividad.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Matrices (arreglos multidimensionales)}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:9.1} Concepto y estructura.
    \item \label{itm:9.2} Declaración, inicialización y recorrido.
    \item \label{itm:9.3} Aplicaciones básicas.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Diccionarios en Python}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:10.1} Concepto de diccionario y pares clave--valor.
    \item \label{itm:10.2} Creación, acceso y modificación de elementos.
    \item \label{itm:10.3} Recorrido de diccionarios.
    \item \label{itm:10.4} Casos de uso frecuentes.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Análisis básico de algoritmos}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:11.1} Concepto de eficiencia de un algoritmo.
    \item \label{itm:11.2} Complejidad temporal y espacial.
    \item \label{itm:11.3} Análisis asintótico de algoritmos.
    \item \label{itm:11.4} Notación $O$ grande.
    \item \label{itm:11.5} Clases de complejidad comunes: $O(1)$, $O(n)$, $O(n \log n)$, $O(n^2)$.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Estrategias de resolución de problemas}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:12.1} Estrategias mediante ciclos.
    \item \label{itm:12.2} Algoritmos de fuerza bruta.
    \item \label{itm:12.3} Algoritmos voraces.
    \item \label{itm:12.4} Divide y vencerás.
    \item \label{itm:12.5} Vuelta atrás (\textit{Backtracking}).
    \item \label{itm:12.6} Introducción a la programación dinámica.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Teoría de estructuras de datos avanzadas}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:13.1} Pilas.
    \item \label{itm:13.2} Colas y colas de prioridad.
    \item \label{itm:13.3} Conjuntos.
    \item \label{itm:13.4} Mapas.
    \item \label{itm:13.5} Árboles.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Algoritmos sobre arreglos}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:14.1} Encontrar el máximo y mínimo en un arreglo.
    \item \label{itm:14.2} Sumas de prefijos en un arreglo.
    \item \label{itm:14.3} Búsqueda binaria.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Algoritmos sobre números}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:15.1} Algoritmo de Euclides.
    \item \label{itm:15.2} Exponenciación binaria.
    \item \label{itm:15.3} Test de primalidad en O($\sqrt{n}$).
    \item \label{itm:15.4} Factorización de números.
    \item \label{itm:15.5} Criba de Eratóstenes.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Lógica matemática}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:16.1} Operadores lógicos ($\land$, $\lor$, $\oplus$, $\lnot$).
    \item \label{itm:16.2} Tablas de verdad.
    \item \label{itm:16.3} Cuantificadores universales y existenciales ($\forall$, $\exists$).
    \item \label{itm:16.4} Implicaciones y contraposición.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Conjuntos y teoría básica}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:17.1} Operaciones entre conjuntos: unión e intersección.
    \item \label{itm:17.2} Complemento de un conjunto.
    \item \label{itm:17.3} Conjunto potencia.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Teoría de números}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:18.1} Divisibilidad.
    \item \label{itm:18.2} Aritmética modular.
    \item \label{itm:18.3} Números primos.
    \item \label{itm:18.4} Máximo común divisor.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Combinatoria}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:19.1} Regla de la suma.
    \item \label{itm:19.2} Regla del producto.
    \item \label{itm:19.3} Permutaciones.
    \item \label{itm:19.4} Combinaciones.
    \item \label{itm:19.5} Principio de inclusión--exclusión.
    \item \label{itm:19.6} Principio del palomar.
  \end{enumerate}

  \item \textbf{Introducción a la teoría de grafos}

  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:20.1} Vértices y aristas.
    \item \label{itm:20.2} Grado de un nodo.
    \item \label{itm:20.3} Caminos y ciclos.
    \item \label{itm:20.4} Grafos dirigidos y no dirigidos.
    \item \label{itm:20.5} Grafos con etiquetas (pesos).
    \item \label{itm:20.6} Lema del apretón de manos.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

